\chapter{前言}
我喜歡寫程式，寫程式可以說是學習和電腦打交道的過程。在寫程式的過程中，會發現電腦可以說得上是一位忠實、公正，又極有耐心的朋友，這些特質電腦發揮得極其盡緻，世間的朋友很難比得上。首先它非常客觀公正，無論情況多麼撲朔迷離，它仍然會在其中依循既定的原則而行，絕沒有一絲一豪偏離軌道；也不管你的程式功力多麼高深，程式寫得多麼巨大華麗，對於那豪不起眼的一點小小錯誤，它也絕不會輕易地把你放過，這是它忠實、公正的特質。另外，不管你的程式能力多麼拙劣，永無止盡的在相同的小錯誤中周旋，它也絕不失去耐心，乃至發出一點點怒火，仍然保持著冷靜沈著，一再地把最忠實而相同的錯誤訊息反應給你，這樣的耐心幾乎無人能及。如果要說它的一些缺點，大概就是有點不盡人情，有時候迂腐得可以。

寫程式跟學習世間的技能，過程非常一致。一個人學習游泳，學習騎腳踏車，如果沒有真正下水或上路練習，而只是詳細閱讀教學手冊，要真正在水中得到游泳的樂趣，或者在路上騎乘的快感，那幾乎是不太可能的事。同樣地，一個學習寫程式的人，如果沒有真正上機練習，而光是閱讀程式教學的書籍，要真正具備寫作程式的能力，那也是非常困難的事情。初學游泳的人，總是要在水中嗆幾口水；初學騎腳踏車的人，也不免有不穩或摔倒的時候，這都是學習過程普遍發生的事情。相同地，初學程式的人，總會有弄不清頭緒，在不解的錯誤中周旋的時候，這是一種除錯和學習的過程，不用因此而灰心喪志，只要持續努力，慢慢會掌握寫程式的一些絕竅。

我因為喜歡寫程式，後來也有機會開始擔任C/\cc{}程式的教學。因為了解學習程式必須實際練習，所以也一直在尋找合適的學習資源。現在網路非常發達，資訊詳盡而多元，要找到一些學習資源並不太難，但是在尋找C/\cc{}的學習資源的過程中，發現大部份的學習工具和平台多是英語介面，對於國內很多學生來說，還是有一些不容易跨越的門檻。後來在尋覓的過程中，發現了銘傳大學謝育平老師所寫作的「瘋狂程設」，這個平台不僅完全使用中文，而且還可以把許多教學、作業和解題的過程融合在一個系統中，不僅對初學程式的人極有幫助，對於程式教學的老師來說，也提供非常有用的資源，可以達到事半功倍的效果。後來也承蒙謝老師的幫助，連續幾年開課，我都一直使用這個學習平台，作為教學的輔助資源。

「瘋狂程設」的平台中，提供了很多練習題目，可以讓學習程式的人練習，而老師也可以使用這個系統，不斷開發新的題目。對於剛入門的同學來說，「瘋狂程設」有一個程式練習廣場，裡面很有系統地提供一些基礎的題目，讓初學的人練習解題，漸次深入，這就好像玩遊戲過關斬將一樣，讓學習程式也可以變得很有樂趣。對於老手來說，這些題目可能不堪一擊，但對初學者來說，很多人經常卡關，面對題目不知所措，甚至充滿了挫折。這本書的內容，主要就是針對程式練習廣場的題目，提供詳盡的思惟過程和解題參考，可以作為初學者的破關攻略，也可以從中看到各種不同的解題技巧。

這本書能夠完成，還要特別感謝實驗室幾位研究生，包括梁家萁、侯怡安、朱睿謙、巫鈺瑩、以及周身鴻等人。我讓他們每個人先練習撰寫書中的一小部份章節，一方面他們可以練習，一方面我也可以減輕一些負擔，等他們寫完各章節之後，我再整體看過並做修改。所以這本書能夠完成，也要非常感謝這些同學的幫忙。

我希望這本書可以幫助到初學C/\cc{}程式的人，也希望提供給程式教學的老師作為教學的參考，減輕彼此教和學的負擔和困難，乃至達到事半功倍的效果。書中的內容，主要針對問題如何思考和解答來做說明，所以不是完整的教科書，很多C/\cc{}語言基本的概念，還是應該要參閱其他的書籍和資源。

另外，寫程式要有相對應的開發工具，在教學上，我習慣使用的整合開發環境是Code::Blocks，這是一套跨平台的自由軟體，功能實用而且豐富；而編譯程式用的編譯器則是使用mingw，這是gcc移植到Windows的版本，也可以說是非常普及而強大的編譯工具。讀者只要連到Code::Blocks的官網，可以直接下載內含mingw的Code::Blocks版本，非常便利。本書第一部份也會針對Code::Blocks的安裝以及瘋狂程設的使用做一些說明。

我必須再次強調，學習程式一定要自己思考和練習，如果只是光看而不練的話，實際遇到問題，還是做不出來的。因此同學在使用本書的時候，除了閱讀之外，也要花一些時間自己思考，並且實際上機練習解題，務求每一個步驟都充份了解和熟悉，這樣才能達到理想的功效。

對於本書的內容，如果有什麼修正建議或錯誤指正，還請不吝提供給我們作為修正的參考，連絡方式，可以寄信到\ \href{mailto:jywglady@gmail.com}{jywglady@gmail.com}\ 電子信箱，我們先在此感謝您的幫忙。最後敬祝大家學習愉快，一切平安吉祥。

\begin{flushright}
	王佳盈 寫於 2018/06
\end{flushright}
